世道人生：封禁社會安全閥門 - 李怡

全文

世道人生：封禁社會安全閥門 - 李怡

「悲劇將人生的有價值的東西毀滅給人看，喜劇將那無價值的撕破給人看。」這是將近100年前魯迅給悲劇和喜劇下的定義，他接着說，「譏諷又不過是喜劇的變簡的一支流。」

這段話隱含的意思是：悲劇以人生「有價值」為前提，喜劇以人生「無價值」為前提。因為有價值，它的毀滅才產生悲涼感；。。。。。。。。。。

在生活中，可笑的事物與可悲的事物，往往在某種程度上相似。卡夫卡將現代人的噩夢，轉化為恐怖的風俗喜劇，杜思妥也夫斯基。。。。。。。。。。

我相信這一年來，創作和演出《頭條新聞》的朋友並不容易。而到了今天，它被判死刑，也不意外。因為在一個依附極權而存在的政治體制下，不可能容納嘲諷，掌權者不會有幽默感。將humour譯。。。。。。。。。。。。

過去幾十年，香港都不乏嘲諷時弊的文章和創作。60年代在世界動盪、中國文革腥風血雨、香港左派暴動的困厄時期，。。。。。。。。。。

1980年代，英國BBC播出電視處境劇《Yes Minister》和續集《Yes, Prime Minister》，香港明珠台也曾轉播。這套《是的，首相大人》劇集以嘲諷英國政壇各種現象為主題，成為經典。其中最著名的金句有：「政治第一定律：不要相信任何事，除非官方否認。」而貫串全劇。。。。。。。。。。。。。

這套劇集後來以劇中主角、內閣大臣Jim Hacker的日記形式於1987年出版，1991年引進中文版，由現時的中國總理李克強的夫人程虹翻譯，。。。。。。。。。。

1989年，香港電台推出《頭條新聞》，可能是受BBC的《是的，首相大人》所啟發。《頭條新聞。。。。。。。。。

生活從來不容易，社會總有矛盾，人們對政局總有不滿。這些嘲諷作品，不是新聞報道，沒有人要求它們客觀、公正、持平。但正因為是杜撰的戲劇，正因為誇張，就更可以緊貼人民最真實的。。。。。。。。。。

極權政治既容不下任何批評，當然更不能容忍諷刺時政的戲劇。因為掌權者不明白誇張的戲劇表述，反映的正是人民的真實觀感，不明白諷刺。。。。。。。。。。。

李怡

留名

自爆班泛民、頭條新聞用黎維隱?

Push